#### Укажите горячие клавиши, которыми можно открыть Chrome DevTools

Горячие клавиши:

F12

для Windows и Linux: Ctrl + Shift + I или Ctrl + Shift + C

для macOS: cmd + Shift + I

#### Подробно опишите все возможности, которые предоставляет Chrome DevTools.

**Chrome DevTools** — это набор инструментов, встроенных в браузер Google Chrome, для создания и отладки сайтов. С их помощью можно просматривать исходный код сайта, отлаживать работу frontend: HTML, CSS и JavaScript. Также DevTools позволяет проверять сетевой трафик, быстродействие сайта и многое другое.

В DevTools есть следующие вкладки:

**Elements.** Здесь отображается весь HTML- и CSS-код открытой страницы, находится полное DOM-дерево, которое можно просмотреть и изменить. На данной вкладке можно просмотреть и внести исправления в файлы CSS и JavaScript , изменить элементы DOM (программного интерфейса (API) для HTML- и XML-документов). Отредактировать HTML-элементы на странице, открытой в браузере, можно двумя способами:

1)  Необходимо навести курсор, например, на картинку на сайте, нажать правую кнопку мыши и выбрать «Просмотреть код». В DOM-дереве код выбранного элемента будет подсвечен.

2)  Использовать функции поиска HTML-элемента. Для этого надо кликнуть по кнопке со стрелкой в левом верхнем углу консоли, а затем — по необходимому элементу на странице.

Изменения можно наблюдать в режиме реального времени. Манипуляции отображаются только в браузере и не видны другим пользователям. Для того чтобы применить исправленное, необходимо поработать с соответствующими файлами на веб-сервере.

Вкладка содержит две кнопки: Выбор элемента с помощью курсора и Переключение в режим выбора устройств, она пригодится при разработке адаптивных интерфейсов, мобильных версий сайтов или для тестирования страниц с разным разрешением монитора. При выборе любого DOM элемента на вкладке Styles будет отображаться все CSS правила применяемые к нему, в том числе и неактивные. Все правила разбиты на блоки и упорядочены по убыванию специфичности селектора. Можно на лету менять значения, деактивировать и дописывать новые правила и смотреть как это влияет на отображение. Также для выбранного элемента DOM доступно еще несколько вкладок: Event Listeners — содержит все события относящиеся к данному элементу, DOM Breakpoints — точки останова для элемента и Properties — список всех свойств для элемента. Также могут быть дополнительные вкладки добавляемые расширениями для Chrome.

![1.png](https://gitlab.com/school21_tangelos/8_project/-/raw/main/catalog2/1.png)


**Console.** Консоль позволяет смотреть вывод JavaScript, а также исполнять свой код для тестирования и отладки страницы. Если на открытой странице не подгрузились какие-либо данные, например стили, шрифты или картинки, здесь отобразятся соответствующие ошибки с подробным описанием. Также в консоль можно ввести команду на языке JavaScript, и она выполнится. Она также необходима для логирования диагностической информации в процессе разработки  
Здесь есть возможность сохранять логи в отдельный файл.  
Консоль содержит ряд инструментов и настроек для фильтрации выводимых сообщений, очистки консоли и запрета очистки логов при перезагрузке страницы — Preserve log.

Также консоль может отобразить/скрыть в виде отдельной вкладки находясь на любой другой вкладке и не покидая ее нажав клавишу Esc.

![2.png](https://gitlab.com/school21_tangelos/8_project/-/raw/main/catalog2/2.png)
 
**Sources.** Вкладка отображает загруженные файлы из всех источников, к которым обращался сайт. В большей степени она используется при отладке кода, позволяет увидеть все файлы и просмотреть их содержимое, т.е. представляет собой своего рода IDE. Также можно отредактировать код, скопировать его или сохранить измененный файл, как новый файл. Данную вкладку можно использовать и как полноценный редактор кода подключаясь к локальным файлам через Workspaces

Также Sources используется для отладки JavaScript используя брейкпоинты. Для работы с брейкпоинтами предусмотрено большое количество специальных кнопок и доп. возможностей  

![3.png](https://gitlab.com/school21_tangelos/8_project/-/raw/main/catalog2/3.png)

**Network.** На вкладке отображаются сетевые запросы, который делает сайт. Как правило, ее используют при оптимизации скорости загрузки страницы, а также для мониторинга выполняемых запросов. Запросы к данным представлены в виде таблицы. Сверху расположены инструменты: очистка таблицы, включение и отключение записи запросов, кнопки для фильтрации нужных запросов,  кнопки управления отображением таблицы. Также есть дополнительные переключатели: Preserve log — не очищать таблицу при перезагрузке страницы, Disable cache — отключить кэш браузера (будет работать только при открытом Dev Tools), Offline — эмулирует отсутствие интернета, также соседний переключатель, позволяющий эмулировать скорость скачивания/загрузки данных и ping для различных типов сетей.

Под таблицей можно увидеть количество запросов, общее время загрузки всех данных, время загрузки DOM и ресурсов, участвующих в отображении текущей страницы

![4.png](https://gitlab.com/school21_tangelos/8_project/-/raw/main/catalog2/4.png)

**Performances.** Вкладка отображает нагрузку, которую создает сайт на компьютер пользователя. Здесь можно увидеть показатели FPS, загрузки CPU и сетевые запросы, необходимые данные и инструменты для повышения производительности страницы. На панели есть таймлайн использования сети, выполнения JavaScript и загрузки памяти. После первого построения таймлайнов можно найти данные о всем жизненном цикле страницы и выполнении кода.

Также можно посмотреть время исполнения отдельных частей кода и выбрать конкретный период на шкале, чтобы увидеть, какие процессы происходили в этот интервал. Все это позволяет проанализировать каждое событие, которое происходило в момент загрузки или во время взаимодействия с пользователем.

![5.png](https://gitlab.com/school21_tangelos/8_project/-/raw/main/catalog2/5.png)

**Memory.** Здесь расположено несколько инструментов, которые помогают отслеживать, какую нагрузку на систему оказывает выполнение кода:

**Heap Snapshot.** С помощью него можно посмотреть, как распределяется память между объектами JavaScript и связанными с ними элементами DOM.

**Allocation instrumentation on timeline.** Этот инструмент используется для устранения утечек памяти. Он показывает, как распределяется память между переменными в коде.

**Allocation sampling.** Профайлер записывает, как распределяется память на отдельные функции JavaScript.

![6.png](https://gitlab.com/school21_tangelos/8_project/-/raw/main/catalog2/6.png)

**Application.** Панель, для инспектирования и очистки всех загруженных ресурсов, включая IndexedDB или Web SQL базы данных, local и session storage, куков, кэша приложения, изображений, шрифтов и таблиц стилей  


![7.png](https://gitlab.com/school21_tangelos/8_project/-/raw/main/catalog2/7.png)

**Security.** Отвечает за надежность ресурса. Здесь можно получить информацию о данных протокола и сертификата безопасности, если они есть. Также, если источник небезопасный, узнать, какие именно запросы не защищены. Поэтому этот инструмент, как правило, используется для решения проблем со смешанным контентом и другими подобными задачами.

![8.png](https://gitlab.com/school21_tangelos/8_project/-/raw/main/catalog2/8.png)

**Lighthouse.** На этой вкладке можно  проверить производительность сайта.

**Performance.** Позволяет узнать скорость загрузки сайта. Итоговый показатель зависит от времени загрузки интерактивных элементов, шрифтов и прочего контента, а также от времени блокировки и отрисовки стилей.

**Progressive Web App.** Позволяет проверить, регистрирует ли сайт Service Workers, возможна ли работа сайта офлайн, а также возвращает ошибку 200.

**Best Practices.** Помогает проверить безопасность сайта и узнать, применяются ли современные стандарты веб-разработки. На показатель влияет использование устаревших API, HTTPS, корректность кодировки и многое другое.

**Accessibility.** Позволяет узнать, насколько удобен сайт, как воспринимается контент и можно ли управлять интерфейсом и передвигаться по сайту без мыши.

**SEO.** Позволяет понять, насколько соблюдаются рекомендации Google по оптимизации сайта. На показатель влияют использование метатегов, наличие alt у изображений, адаптивная верстка и пр.

![9.png](https://gitlab.com/school21_tangelos/8_project/-/raw/main/catalog2/9.png)

Также в режиме разработчика Google Chrome можно посмотреть, как выглядит текущая страница практически на любом устройстве. Сделать это можно комбинацией клавиш Ctrl + Shift + M для Windows и Linux и cmd + Shift + M для macOS. Можно кликнуть на значок телефона в левом верхнем углу консоли. Теперь можно выбрать абсолютно любое разрешение или конкретное устройство из списка Dimensions. Инструмент позволяет посмотреть, как будет отображаться страница при разной скорости интернета.

#### Кроме этого интересные возможности в коммандном меню консоли разработчика (открыть консоль разработчика, открыть Command Menu (Ctrl+Shift+P)).

**Поиск неиспользуемых CSS и JS в вёрстке**
Незаменимая при тестировании производительности функция DevTools — обнаружение неиспользуемых в вёрстке CSS и JavaScript.
Весь код, в том числе и неиспользуемый, браузер проверяет при каждой загрузке страницы. И чем больше этого неиспользуемого кода, тем дольше страница может прогружаться. С помощью DevTools можно найти весь неиспользуемый код и передать эту информацию разработчику в баг-репорте. Удалив его, разработчик повысит производительность сайта.

**Блокирование запросов**
Протестировать в DevTools что произойдет если какой-то контент не загрузится, можно заблокировав какой-то конкретный запрос. Обычно так проверяют, не забыли ли разработчики задать альтернативный текст для картинок, который появляется, если картинка сломалась/потерялась/не подгрузилась.

**Переопределение геолокации**
Через DevTools можно переопределить локацию пользователя, чтобы проверить, как сайт будет выглядеть для жителей разных городов/стран/часовых поясов. Показывает ли он челябинскую погоду жителю Челябинска? Учитывает ли часовой пояс посетителя из европы, который смотрит расписание игр на сайте канадского хоккейного клуба? Все это мы можем выяснить, просто переопределив геолокацию в DevTools.

**Подмена User-Agent**
User-Agent — это строка, передающая сайту информацию о том, какое программное обеспечение использует посетитель. В ней зафиксировано, каким устройством человек пользуется (ПК, планшет или смартфон), с какой операционной системой и через какой браузер. В зависимости от этих параметров сайт может выглядеть по-разному. Часто, например, дизайнеры адаптируют оформление и стили под мобильные версии, упрощают анимации — чтобы ничто не мешало знакомству с контентом на небольшом экране смартфона. Чтобы проверить, меняются ли стили на сайте в зависимости от разных устройств, ОС и браузеров, не обязательно обкладываться маками, айфонами, разными планшетами и т.д. Можно просто сменить User-Agent в DevTools и проверить сайт с одного устройства.
